%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage{tabularx}

\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{\large Graphes probabilistes}
\date{13/04/2017}
\classe{T\up{ale}ES}
\dsnum{DS \no5 B}

\begin{document}
\maketitle

\begin{em}
D'après le sujet de baccalauréat Liban --- 31 mai 2016.
\end{em}

L'entreprise PiscinePlus, implantée dans le sud de la France, propose des contrats annuels d'entretien
aux propriétaires de piscines privées.

C'est la seule entreprise dans les environs. Aussi, les propriétaires de piscines n'ont que deux choix
possibles : soit ils s'occupent eux-mêmes de l'entretien de leur piscine, soit ils souscrivent un contrat
avec l'entreprise PiscinePlus.

On admet que le nombre de propriétaires de piscines est constant.

Le patron de cette entreprise remarque que chaque année :

\setlength\parindent{8mm}

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]15\,\% des particuliers qui entretenaient eux-mêmes leur piscine décident de souscrire un contrat avec l'entreprise PiscinePlus ;
\item[$\bullet~~$]25\,\% de particuliers sous contrat avec l'entreprise PiscinePlus décident de le résilier pour entretenir eux-mêmes leur piscine.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm} 
 
Cette situation peut être modélisée par un graphe probabiliste de sommets $C$ et $L$ où :
 
\setlength\parindent{8mm}

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $C$ est l'évènement \og Le particulier est sous contrat avec l'entreprise PiscinePlus \fg{} ;
\item[$\bullet~~$]$L$ est l'évènement \og Le particulier effectue lui-même l'entretien de sa piscine \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm} 

Chaque année, on choisit au hasard un particulier possédant une piscine et on note pour tout entier
naturel $n$ :

\setlength\parindent{8mm}

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$c_n$ la probabilité que ce particulier soit sous contrat avec l'entreprise PiscinePlus l'année $2015 + n$ ;
\item[$\bullet~~$]$l_n$ la probabilité que ce particulier entretienne lui-même sa piscine l'année $2015 + n$.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm} 

On note $P_n = \begin{pmatrix} c_n& l_n\end{pmatrix}$ la matrice ligne de l'état probabiliste pour l'année $2015 + n$.

Dans cet exercice, on se propose de savoir si l'entreprise PiscinePlus atteindra l'objectif d'avoir au
moins 35\,\% des propriétaires de piscines comme clients sous contrat d'entretien.

\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Dessiner le graphe probabiliste représentant cette situation et donner la matrice de transition
associée au graphe dont les sommets sont pris dans l'ordre $C$ et $L$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que l'état stable de ce graphe est $P = \begin{pmatrix}0,375& 0,625\end{pmatrix}$.
		\item Déterminer, en justifiant, si l'entreprise PiscinePlus peut espérer atteindre son objectif.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

En 2015, on sait que 10\,\% des propriétaires de piscines étaient sous contrat avec l'entreprise
PiscinePlus. On a ainsi $P_0 = \begin{pmatrix}0,10& 0,90\end{pmatrix}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a $c_{n+1} = 0,60 c_n + 0,15$.
\item À l’aide d’un algorithme, on cherche à connaître au bout de combien d’années l’entreprise
PiscinePlus atteindra son objectif :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|l|X|}\hline
L1& Variables :	& $n$ est un nombre entier naturel\\
L2& 			&$C$ est un nombre réel\\
L3& Traitement :&Affecter à $n$ la valeur $0$\\
L4& 			&Affecter à $C$ la valeur $0,10$\\
L5& 			&Tant que $C < 0,35$ faire\\
L6&				&\hspace{0,5cm}$n$ prend la valeur $n + 1$\\
L7&				&\hspace{0,5cm} $C$ prend la valeur $0,60C + 0,15$\\
L8&				& Fin Tant que\\
L9& Sortie :	& Afficher $n$\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Recopier et compléter le tableau ci-dessous, en ajoutant autant de colonnes que nécessaire pour permettre la réalisation de l’algorithme ci-dessus. On arrondira les résultats au millième.
		
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.85\linewidth}{|c|m{1.5cm}|m{1.5cm}|X|}\hline 
Valeur de $n$	&0	&	&\\ \hline
Valeur de $C$	&0,10	&	&\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

		\item Donner la valeur affichée à la fin de l’exécution de cet algorithme puis interpréter cette valeur dans le contexte de l’exercice.
	\end{enumerate}
\item On rappelle que, pour tout entier naturel $n$, on a $c_{n+1} =  0,60c_n +  0,15$ et que $c_0 = 0,10$.
	
On pose, pour tout entier naturel $n,\: v_n = c_n -  0,375$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique. En préciser la raison et le premier terme.
		
On admet que, pour tout entier naturel $n$, on a $c_n = - 0,275 \times  0,60^n + 0,375$.
		\item Résoudre dans l’ensemble des entiers naturels l’inéquation $c_n \geqslant  0,35$.
		\item Quel résultat de la question 2. retrouve-t-on ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
